\chapter{基于AdaBoost算法的特征显著图权值优化}

\section{引言}

在上一章节我们已经实现了利用视觉注意计算模型，实现了显著图的生成，将具有多通道的彩色图像加工处理成为单通道的用于表征显著性的图像。但是特征显著图的权值是固定不变的，这样虽然能得到显著图，但是不能适应于无人机拍摄的光照、轮廓显示条件不一的多种场景。因此我们将加入AdaBoost模块，以确定使得目标检测效果最好的一组权值。下面将介绍相关算法的理论基础。

\section{Boosting算法}
Boosting算法也称提升法。它在训练的早期对于错分数据给予较大的权重，从而能将弱分类器集成为强学习器，提高预测的准确率。

在历史上，Kearns和Valiant首先提出了“强可学习”（Strongly learnable）和“弱可学习”（Weakly learnable）的概念。设$X$为样本空间，$C$为需要学习的概念集合。其中每个概念元素$c$对应$X$的一个布尔函数$c:X \rightarrow \{0, 1\}$。训练集$S$依照样本空间上固定的分布$D$，从中独立随机地抽取。

为了衡量学习器的输出假设$h$对目标概念$c$的逼近程度，首先需要定义$h$对应于目标概念$c$和样本分布$D$的真实错误率，如\autoref{equ:20}所示。

\begin{equation}
\label{equ:20}
\mathrm{error}_{D}(h)=Pr_{x \in D}[c(x) \neq h(x)]
\end{equation}

如果学习器的错误率被限制在一个小常数$\epsilon$范围内（$0< \epsilon <1/2$），且学习失败的概率限制在一个小常数$\delta$范围内（$0< \delta <1/2$），那么对于某个概念的概率分布，存在关于$1/ \epsilon $，$1/ \delta $，$n$和$\mathrm{size}(c)$的多项式时间复杂度的算法，通过建模抽象拟合来学习它，并且能以$1-\delta$的概率输出假设$h$，且真实错误率$\mathrm{error}_{D}(h)\leq\epsilon$，则称这个概念类$C$是\textbf{强可学习的}，对应的算法称为\textbf{强学习算法}；如果存在与上述相同的多项式算法能够学习它，但只需存在某对符合上述条件的$\epsilon$和$\delta$，则称目标概念类$C$是\textbf{弱可学习的}，对应的算法称为\textbf{弱学习算法}。

通常情况下，直接获得强学习算法是困难的。但是人们发现可以通过易获得的弱学习算法去设计得到难以直接获得的强学习算法。由此Schapire设计了第一个Boosting算法。

\par 1.首先依原样本分布$D$产生训练样本集的一个子集$EX_{1}$，调用学习算法Weak Learn训练得到分类器$h_{1}$，只要求$h_{1}$是一个弱分类器；

\par 2.接着构造样本集$EX_{2}$，其中的样本一半被弱分类器$h_{1}$正确分类，另一半被错误分类，训练得到分类器$h_{2}$；

\par 3.最后，选择$h_{1}$和$h_{2}$分类结果不一致的那些样本构成样本集$EX_{3}$，调用算法Weak Learn训练得到分类器$h_{3}$。对新来样本分类的结果由$h_{1}$、$h_{2}$和$h_{3}$通过投票表决给出。

Boosting算法理论论证了将弱分类器联合得到强分类器的可行性。但由于Boosting算法要求预先知道分类器错误率上限，因此难以应用到实际问题中。

\section{AdaBoost算法的提出}

在后续的研究中，Freaud等针对在线分配问题与Boosting问题之间是相似的，将加权投票与在线分配问题结合，并在Boosting问题下加以推广，得到了不再要求预知弱学习器的先验知识的AdaBoost算法。

AdaBoost算法是一个迭代过程，解决的是二分类问题。在它的训练过程中，分类器的关注重心落在多次被错分的样本上，使得后续训练偏重从这些样本中采样。“关注重心”的本质是给训练样本分配的权重。样本权重从最初的相等值，根据每轮分类结果进行调整。然后基于新的样本权重分布训练新的分类器。这样的迭代过程之后即可得到由一组弱分类器组合而成的强分类器。每个弱分类器的权重代表它在最后集成中的重要性\mcite{ref:ch3.1}。下面将具体介绍样本权重的更新过程。

令$S = \left\{ {\left( {{\bf{x}_i},{y_i}} \right)\left| {i = 1,2, \ldots ,n} \right.} \right\}$表示训练样本集，其中$y_{i} \in \{1,-1\}$代表样本标签。${{\bf{D}}_t}$表示第$t$轮迭代时的样本分布，初始化时${{\bf{D}}_1} = (1/n,1/n, \ldots ,1/n)$。在
AdaBoost算法中，基分类器$h_{t}$的重要性和它在样本权重分布上的错误率${\epsilon_{t}}$相关，也被称为当前分类器的加权误差，定义如下：

\begin{equation}
\label{equ:21}
{\varepsilon _t} = \sum\limits_{i = 1}^n {{{\bf{D}}_t}\left[\kern-0.15em\left[ {{h_t}({{\bf{x}}_i}) \ne {y_i}} 
	\right]\kern-0.15em\right]}
\end{equation}

其中$\left[\kern-0.15em\left[ {{h_t}({{\bf{x}}_i}) \ne {y_i}} 
\right]\kern-0.15em\right]$是指示函数，表达式${h_t}({{\bf{x}}_i}) \ne {y_i}$为真时，其值等于$1$，否则等于$0$。$h_{t}$的重要性即权重。计算公式为：

\begin{equation}
\label{equ:22}
{\alpha _t} = \ln (\frac{{1 - {\varepsilon _t}}}{{{\varepsilon _t}}})
\end{equation}
然后根据$\alpha_{t}$来更新样本$({{\bf{x}}_i},{y_i})$权重$h_t$，得到新一轮的样本分布${{\bf{D}}_{t + 1}}(i)$：

\begin{equation}
\label{equ:23}
{{\bf{D}}_{t + 1}}(i) = \frac{{{{\bf{D}}_t}(i)\exp ( - {y_i}{h_t}({x_i}){\alpha _t})}}{{{Z_t}}}
\end{equation}

其中，${Z_t} = \sum\limits_{i = 1}^n {{{\bf{D}}_t}(i)\exp ( - {y_i}{h_t}({x_i}){\alpha _t})}$用于对样本权重进行归一化。最终AdaBoost将每个分类器的
预测值基于$\alpha_{t}$进行加权组合为强分类器$H({\bf{x}})$，其输出为：

\begin{equation}
\label{equ:24}
H({\bf{x}}) = {\rm{sign}}(\sum\limits_{t = 1}^T {{\alpha _t}{h_t}({\bf{x}})} )
\end{equation}

综上所述，适用于二分类的AdaBoost算法流程为：

\begin{algorithm}[H]
	\setstretch{1.2}
	\caption{二分类AdaBoost算法}
	\label{alg:ch3.1}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE ~~\\
		训练集$S$，学习算法$L$，迭代次数$T$ \\
		初始化样本权重，即${{\bf{D}}_1} = (1/n,1/n, \ldots ,1/n)$ \\
		\FOR{$t=1,\ldots,T$}
		\STATE 在当前权重分布的${{\bf{D}}_t}$数据集上根据学习算法训练基分类器，即$h_{t}=L(\bf{D}_{t})$ \\
		\STATE 根据\autoref{equ:21}计算$h_{t}$的错误率$\epsilon_{t}$ \\
		\IF{$\epsilon_{t} \leq 0.5$} 
		\STATE 计算$h_{t}$权重$\alpha_{t}$，更新样本权重$\bf{D}$ \\
		\ENDIF
		\ENDFOR
		\RETURN $H({\bf{x}}) = {\rm{sign}}(\sum\limits_{t = 1}^T {{\alpha _t}{h_t}({\bf{x}})} )$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{适用于多分类的Adaboost算法}

在上一章的实验中使用了多种特征显著图融合的方式构建了总显著图。如何通过学习过程确定加权组合中的权值则是个多分类问题，每种特征即对应一个类别。因此必须对原有的二分类的AdaBoost算法加以改进。为解决多分类问题，Freund等提出了AdaBoost.M1算法\mcite{ref:ch4.4}，直接地扩展了原有的二分类算法。但是对基分类器的要求是在当前样本的精度至少达到$50\%$，否则算法会失效。算法流程如下。

\begin{algorithm}[H]
	\setstretch{1.2}
	\caption{AdaBoost.M1算法}
	\label{alg:ch3.2}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE ~~\\
		训练集$S = \left\{ {\left( {{x_i},{y_i}} \right)\left| {i = 1,2, \ldots ,n;{y_i} \in Y} \right.} \right\},Y = \left\{ {1,2, \ldots ,k} \right\}$，学习算法$L$，迭代次数$T$ \\
		均匀设置样本的初始权值${{\bf{D}}_1} = (1/n,1/n, \ldots 1/n)$ \\
		\FOR{$t=1,\ldots,T$}
		\STATE 在${{\bf{D}}_t}$上根据学习算法训练基分类器，即$h_{t}=L(\bf{D}_{t})$ \\
		\STATE 计算$h_{t}$的错误率
		$
		{\varepsilon _t} = \sum\limits_{i = 1}^n {{{\bf{D}}_t}\left[\kern-0.15em\left[ {{h_t}({x_i}) \ne {y_i}} 
			\right]\kern-0.15em\right]} 
		$
		\IF{$\epsilon_{t}>0.5$}
		\STATE 令$T=t-1$ $\mathbf{break}$ \\
		\ENDIF
		\STATE 更新样本权重${{\bf{D}}_{t + 1}}(i) = {{\bf{D}}_t}(i){\rm{/}}{Z_t}$。其中： \\
		$$\begin{array}{*{20}{c}}
		{{\alpha _t} = \frac{{{\varepsilon _t}}}{{1 - {\varepsilon _t}}},}&{{{\bf{D}}_t}(i) = \left\{ {\begin{array}{*{20}{l}}
				{{\alpha _t},{h_t}({{\bf{x}}_i}) = {y_i}}\\
				{1,{h_t}({{\bf{x}}_i}) \ne {y_i}}
				\end{array},} \right.}&{{Z_t} = \sum\limits_i {{{\bf{D}}_t}(i)\exp ( - {\alpha _t}{y_i}{h_i}({{\bf{x}}_i}))} }
		\end{array}$$
		\ENDFOR
		\RETURN $H(x) = \mathop {\arg \max }\limits_{y \in Y} \sum\limits_{t:{h_t}(x) = y} {{{\log }_2}\frac{1}{{{\alpha _t}}}}$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{算法仿真与实验分析}

本仿真从UAV123数据集中分别选取boat1、car1、bike1三个数据序列进行权值学习以及目标检测仿真。

以下展示每组图像序列经过权值AdaBoost学习过程后，进行目标检测的结果。为便于展示检测效果，分别选取每个序列的五个图像帧。其中目标检测的结果Predict truth为白色框，真实值Ground truth为蓝色框。Bounding box坐标的定义为$(x1,y1,x2,y2)$，其中$(x1,y1)$为左上顶点坐标，$(x2,y2)$为右下顶点坐标。为衡量检测效果，依据下式计算检测框$P$与真实框$G$的交并比$IoU$。

\begin{equation}
\label{equ:24_1}
IoU = \frac{{area(P) \cap area(G)}}{{area(P) \cup area(G)}}
\end{equation}

设训练结束后的弱分类器最优权值为${\bf{w}} = ({w_i},{w_c},{w_o},{w_r})$，分别代表亮度、颜色、方向、区域对比度的最优权值。检测任务结果如下。。

\subsubsection{序列boat1}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ch3_1.pdf}
	\caption{序列boat1的目标检测结果}
\end{figure}

\begin{table}[htb]
	\caption[]{序列boat1数据处理结果\label{tab:single_1}}
	\begin{tabular}{llll}
		\toprule
		帧编号  & 检测框坐标 & 真实框坐标 & $IoU$ \\
		\midrule
		1 &  $(397,355,512,640)$ & $ (395,329,551,649)$  & $0.6566$  \\
		25 & $(407,337,493,585)$ & $ (410,315,521,596)$  & $0.6446$  \\
		50 & $(478,310,565,453)$ & $ (462,288,583,532)$  & $0.4214$  \\
		75 & $(530,260,659,479)$ & $ (557,289,675,500)$  & $0.5739$  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

最优权值$\bf{w}=(0.152,0.341,0.296,0.211)$

\subsubsection{序列car1}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ch3_2.pdf}
	\caption{序列car1的目标检测结果}
\end{figure}

\begin{table}[htb]
	\caption[]{序列car1数据处理结果\label{tab:single_2}}
	\begin{tabular}{llll}
		\toprule
		帧编号  & 检测框坐标 & 真实框坐标 & $IoU$ \\
		\midrule
		34 & $(516,408,626,491)$ & $ (381,377,701,571)$  & $0.1471$  \\
		37 & $(634,478,735,580)$ & $ (436,458,836,656)$  & $0.1301$  \\
		39 & $(734,482,822,577)$ & $ (511,462,930,660)$  & $0.1008$  \\
		41 & $(646,426,759,514)$ & $ (604,378,957,587)$  & $0.1348$  \\

		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

最优权值$\bf{w}=(0.186,0.091,0.489,0.234)$

\subsubsection{序列bike1}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ch3_3.pdf}
	\caption{序列bike1的目标检测结果}
\end{figure}

\begin{table}[htb]
	\caption[]{序列bike1数据处理结果\label{tab:single_3}}
	\begin{tabular}{llll}
		\toprule
		帧编号  & 检测框坐标 & 真实框坐标 & $IoU$ \\
		\midrule
		1 & $(712,367,746,437)$ & $ (702,360,759,473)$  & $0.3695$  \\
		5 & $(750,394,785,433)$ & $ (733,378,796,497)$  & $0.1821$  \\
		9 & $(788,394,822,448)$ & $ (771,387,843,519)$  & $0.1932$  \\
		13 & $(804,393,845,474)$ & $ (791,383,869,530)$  & $0.2896$  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

最优权值$\bf{w}=(0.432,0.107,0.198,0.263)$

由图中检测结果可知，检测框的位置能够跟随真实框的位置。boat1序列中，船与栈桥的颜色反差不明显；car1序列中，近似椭圆形的汽车轮廓的方向特征不明显；bike1序列中，骑车手与阳光下路面的光照强度相似，亮度特征不明显。由此可说明，学习迭代结束时，较大的弱分类器的权值表示AdaBoost分类器针对相关的特征给予了更大的关注。
\section{本章小结}

本章首先介绍了集成学习Boosting算法产生的背景和由若干弱学习算法组合为强学习算法的可能性，其次介绍了结合在线分配算法的设计思想得到的AdaBoost算法的原理。在AdaBoost的学习过程中，将各弱分类器的权值不断迭代更新，得到优化权值生成总显著图，具有最能体现原图像中目标的显著性的特点。然后，利用改进的显著图进行图像分割，实现了对单目标的检测。

